```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Quel est l'avenir de TeX ?

Donald Knuth a déclaré qu'il ne développe plus {tttexlogo}`TeX` : il ne traite désormais plus que la correction des erreurs qui lui sont remontées (et ces bugs sont rares). Cette décision fut prise peu après la publication de la version 3.0 de {tttexlogo}`TeX`. Depuis, à chaque correction d'erreur [^footnote-1], le numéro de version gagne une décimale, de manière à ce que ce numéro tende vers \$\\pi\$. Il vaut actuellement 3.141592653, ceci depuis janvier 2021 (voir l'[article de Donald Knuth](https://tug.org/TUGboat/tb42-1/tb130knuth-tuneup21.pdf) traduit en français dans la [Lettre Gutenberg n°43](https://www.gutenberg.eu.org/IMG/pdf/lettre43-ecran.pdf)), sachant que la version 3.14159265 datait de [janvier 2014](https://tug.org/TUGboat/tb35-1/tb109knut.pdf). Knuth a demandé à ce que {tttexlogo}`TeX` soit figé au numéro de version \$\\pi\$ lorsqu'il décèdera et qu'aucune autre modification ne soit faite sur le code source par la suite.

Knuth explique cette décision, et nous demande à tous de la respecter, dans un article publié initialement dans le *TUGboat* ([volume 11, numéro 4](https://tug.org/TUGboat/Articles/tb11-4/tb30knut.pdf)) et réédité dans le [journal MAPS du NTG](http://www.ntg.nl/maps/pdf/5_34.pdf). Il est fermement convaincu que la stabilité du moteur de {tttexlogo}`TeX` est plus importante que l'ajout de nouvelles fonctionnalités. Les éventuelles corrections de bug pourront se faire par la suite en entrée ou en sortie de {tttexlogo}`TeX`.

Cela n'empêche pas qu'il existe des projets de développements très innovants à partir de {tttexlogo}`TeX` : le plus remarquable est le {doc}`LaTeX Project </1_generalites/histoire/c_est_quoi_latex3>`. D'autres projets visent à construire un successeur au programme {tttexlogo}`TeX`. Le {doc}`succès de ces projets est variable </1_generalites/histoire/developpement_du_moteur_tex>` : aujourd'hui {doc}`pdfTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_pdftex>`'' est le moteur standard pour la plupart des utilisateurs et `XeTeX` comme ' {doc}`LuaTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_luatex>` ont tous deux abouti à des systèmes compatibles avec l'Unicode, en gardant des approches différentes sur l'extensibilité.

______________________________________________________________________

*Sources :*

- {faquk}`What is the future of TeX? <FAQ-TeXfuture>`
- [How to find out and interpret the LaTeX version number?](https://tex.stackexchange.com/questions/366586/how-to-find-out-and-interpret-the-latex-version-number)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,Tex,Knuth,avenir,développement,évolutions futures
```

[^footnote-1]: Une logique similaire s'applique à Metafont dont le numéro de version tend vers \$e\$ (autre constante mathématique, qui [sert de base au logarithme naturel](<https://fr.wikipedia.org/wiki/E_(nombre)>)) et vaut 2.71828182 depuis janvier 2021.
